% 预调查内容（可直接 \input{presurvey_sections.tex} 插入主报告）
% 编译环境建议：ctexart / ctexrep（UTF-8）

\subsection{预调查一：LLM 问卷预调查（预测试）}
\label{sec:presurvey-llm}

\paragraph{动机与目的}
为提高正式调查的可执行性与测量质量，本研究在问卷投放前开展一轮 LLM 问卷预测试（pretest）。本问卷同时包含多段量表题与跳题结构（由“是否观看过微短剧”决定后续题块是否作答），仅依靠研究者人工通读，难以系统性暴露：题干理解分歧、选项覆盖不足、作答格式不一致以及跳题边界不清等问题。
因此，我们将 LLM 作为“可控的模拟受访者”，在给定大学生画像约束下逐题作答并形成结构化记录，以达成三项目的：一是检验问卷结构、题序与跳题逻辑的自洽性；二是观察题项表述在自然语言理解中的歧义点，提前修订措辞；三是预先跑通数据组织与清洗口径，为正式回收后的统计分析建立稳定的数据管道。该预测试仅用于\emph{发现问卷与流程问题}，不用于替代真实样本的推断结论。

\paragraph{实施方法概述}
我们采用“访谈式逐题作答”的预测试流程：首先构建受访者画像（性别、年级、年龄、专业、学校），并将其作为作答一致性约束；随后制定统一作答规范（单选以字母表示、量表以 1--5 表示、多选以分隔符表示、开放题限制字数）；最后按题号逐题提问，使同一名模拟受访者在同一会话中连续完成作答，以更贴近真实填答过程中的连贯性。预测试共生成 1000 份模拟答卷；在整理阶段参照预设规则剔除明显未完成文本（例如转写中包含“sorry”提示的记录）后，得到 974 份可用于质量检视的样本。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  {%
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{6pt}%
  \renewcommand{\arraystretch}{1.25}%
  \begin{tabular}{p{2.6cm} p{4.6cm} p{5.4cm} p{1.8cm}}
    \hline
    \textbf{环节} & \textbf{操作口径} & \textbf{目的与质量控制} & \textbf{产出} \\\hline
    画像设定 &
    生成大学生受访者画像（性别、年级、年龄、专业、学校）并作为“不可更改约束” &
    保证基本信息题与画像一致，便于检验问卷中“画像一致性”要求是否可落地 &
    画像字段（随记录保存） \\\hline
    作答规范 &
    为不同题型设定统一输出规范（单选/多选/量表/开放题）并限制输出冗余文本 &
    降低后续解析歧义，提前暴露题干或选项导致的“格式漂移”问题 &
    作答规范（提示词约束） \\\hline
    逐题预测试 &
    按题号逐题提问，同一名模拟受访者在同一上下文中连续作答，保留每题回答与转写记录 &
    检查题序、题干理解与上下文连贯性；对空答进行重试以减少缺失 &
    问答记录与转写 \\\hline
    跳题核验 &
    以“是否观看过微短剧”为分支条件，核验后续题块是否按预期出现/缺失 &
    重点排查跳题边界不清、题块遗漏或误作答，确保正式投放的逻辑一致 &
    题块缺失特征（由问答记录核验） \\\hline
    样本规模 &
    生成 1000 份模拟答卷，清洗后保留 974 份用于质量检视 &
    用“规模化预测试”提高问题暴露概率，并为后续问卷修订提供更充分的例证 &
    样本数量口径 \\\hline
    数据组织 &
    以“一名受访者一行”的结构化格式保存，并同步导出宽表用于快速检视 &
    便于快速定位异常题项（如缺失、非常规字符、选项越界）与进行描述性统计 &
    NDJSON/CSV \\\hline
    \hline
  \end{tabular}
  }%
  \caption{LLM 问卷预测试的流程口径与产出（见 \texttt{data/interviews.ndjson}、\texttt{data/interviews\_qa.csv}）}
  \label{tab:presurvey-llm}
\end{table}

\paragraph{预测试输出的使用方式}
我们主要从两类信号评估问卷质量：其一是\emph{格式合规性}（单选/多选/量表是否满足输出约束、是否出现缺失或多余文本）；其二是\emph{逻辑一致性}（基本信息是否与画像一致、是否触发正确的跳题、量表回答是否呈现合理波动）。
对发现的问题（如易混淆的题干或选项、开放题字数过长、跳题边界不清等），在正式发放前进行措辞与规则微调，并同步更新数据清洗脚本以保证一致性。


\subsection{预调查二：微博评论预调查（“短剧”“付费”相关语料）}
\label{sec:presurvey-weibo}

\paragraph{动机与目的}
为使问卷题项与选项更贴近受访者的真实语境，本研究补充开展微博评论语料预调查。相较于研究者主观推断，社交媒体评论能更直接呈现用户在“付费/会员/广告解锁/价格”等议题上的自然表达与争议点。我们围绕“短剧/微短剧”与“付费相关行为”两条主线获取评论语料，用于：提炼典型表述与高频关注点（例如价格敏感、广告时长容忍度、会员权益感知等），并将其反馈至正式问卷的措辞优化与选项补充，从而降低题项与真实语境脱节的风险。

\paragraph{数据采集与清洗流程}
我们以“博文---评论”为基本记录单元：先依据关键词检索相关博文，再抓取对应热评作为评论样本，并对文本进行基础清洗（去 HTML 标签并还原转义字符）。在抓取阶段，我们利用搜索关键词锁定“短剧/微短剧”语境，并默认启用“付费关键词过滤”（帖子正文或评论正文命中其一即可保留），以保证样本与“付费讨论”相关。项目当前示例数据覆盖近 180 天，共收集 2207 条“博文---评论”记录；在后续语料整理阶段，如需进一步聚焦“评论端的短剧$\times$付费讨论”，可在评论文本层面追加双关键词筛选，得到 49 条核心语料用于主题归纳与可视化呈现。

\begin{table}[htbp]
  \centering
  {%
  \small
  \setlength{\tabcolsep}{6pt}%
  \renewcommand{\arraystretch}{1.25}%
  \begin{tabular}{p{2.6cm} p{4.6cm} p{5.4cm} p{1.8cm}}
    \hline
    \textbf{环节} & \textbf{采集/筛选口径} & \textbf{说明与质量控制} & \textbf{产出} \\\hline
    检索范围 &
    以“短剧/微短剧”及付费相关组合词检索相关博文，限定近 180 天时间窗口 &
    兼顾召回与主题相关性；时间窗口用于控制语境的时效性与可比性 &
    候选博文 \\\hline
    评论单元 &
    抓取每条博文下的热评，将“1 条博文 + 1 条评论”作为记录单元 &
    以评论作为自然语言语料的主体，保留必要的上下文信息便于理解与去重 &
    评论样本 \\\hline
    付费相关性 &
    默认启用付费关键词过滤：帖子正文或评论正文命中其一即可保留（可选关闭） &
    在保证召回的同时提高主题相关性，避免大量“短剧但不涉及付费”的噪声样本 &
    过滤后样本 \\\hline
    二次聚焦（可选） &
    在评论文本层面追加“短剧词$\times$付费词”双关键词筛选，形成核心语料 &
    更聚焦于“评论端的付费讨论”，便于做主题归纳、举例与可视化呈现 &
    核心语料 \\\hline
    去噪与质控 &
    对文本进行去 HTML 与字符还原；可选剔除营销号/大号以降低推广内容占比 &
    降低广告/搬运内容对主题归纳的污染，提高语料可读性与解释性 &
    清洗文本 \\\hline
    结构化字段 &
    记录检索词、抓取时间、博文与评论文本、互动量、以及必要的用户摘要信息 &
    支持后续按时间/关键词/互动量进行分组统计，并便于复核数据来源 &
    NDJSON \\\hline
    预调查用途 &
    对核心语料进行主题归纳与高频词统计，辅助修订正式问卷的题项与选项 &
    将“自然语言证据”转化为可测量的题项表达，提升问卷的贴合度与可答性 &
    主题摘要/词频结果 \\\hline
    \hline
  \end{tabular}
  }%
  \caption{微博评论语料预调查的采集口径与使用方式（见 \texttt{outputs/weibo\_shortdrama\_comments\_180d.ndjson}）}
  \label{tab:presurvey-weibo}
\end{table}

\paragraph{合规与伦理说明（简要）}
采集内容来自公开可见的社交媒体文本，研究目的为学术分析与问卷设计改进；在报告呈现中仅展示去标识化的聚合结果与匿名化示例，不呈现可用于识别个体的账号信息，且严格控制采集频率以避免对平台造成干扰。
